人在武漢：難以回國的非洲人

Hugo SZE
二月寒冬下，仍然身在中國的非裔人士。 圖片來源：Roman BalandinTASS via Getty Images
武漢至今仍未解封，最近數週，不同國家陸續展開撤僑行動。但對依在武漢的非洲人而言，要離開並不容易。據「德國之聲」報道，武漢有近 5 千名來自非洲的留學生；目前不少人在缺乏現金、食物的情況下，希望母國出手撤僑，可惜大部分非洲國家均排除此計劃。

尼日利亞籍留學生 Abdul Salam Aji Suleiman 正於武漢求學。他表示，自封城以來，除了買食物等絕對必要的情況下，自己幾乎從未出門。「出門前，我們一定會戴好口罩。」眾所周知，中國是全球疫情最嚴重的地方，同為尼日利亞籍的博士 Ayodeji Adetunji Idowu 亦滯留武漢，並向其總統發公開信，要求國家協助 72 名滯留國民離開。Suleiman 接受訪問時亦稱：「這裡所有的尼日利亞人都想回家，因為都怕了這病毒。」

雜誌「外交家（The Diplomat）」指出，非洲國家對於撤僑與否面臨巨大壓力。一方面，其駐華大使館正面對在華國民的指責，認為國家不在乎國民利益；但在本國地方，利比亞等國家正努力檢查數據，嘗試查找最近中國抵境人士的健康狀況，表示國民擔心病毒來襲。而 Idowu 則於公開信中回應：「我明白普遍國民擔憂身在中國 —— 尤其是武漢 —— 的同胞可能已受感染，故不應回國。但這種想法是無知的，我們國家爆發伊波拉病毒時，也不意味國內所有人都自動受感染。」

目前，全球已有十數個國家已經或正計劃從疫情擴散的中國城市撤僑。北非國家摩洛哥，便成功於本月初將 160 多名國民送回當地，並安置於軍事醫院監督隔離約 20 日。同在北非的阿爾及利亞、突尼西亞及利比亞，則由阿爾及利亞負責以飛機帶走滯留中國的三國國民。

然而，撒哈拉沙漠以南非洲諸國，包括尼日利亞、塞內加爾、畿內亞及埃塞俄比亞，均無計劃撤僑。早前宣佈計劃撤僑的肯雅，隨後取態卻完全相反。外交部長 Macharia Kamau 表示，「身在中國的年輕人，對目前情況感到擔憂是正常的」，但對滯留當地國民來說，中國是「最好的地方」、「符合學生的最大利益」。至於改變決定的理由，竟是「不要留下多數國家均有撤僑的印象」。

上週三，塞內加爾 13 名於武漢留學的學生親屬，在本國召開記者會，要求國家伸出援手撤僑。但資源不足，或許是不少非洲國家未有計劃撒僑的原因之一。塞內加爾總統 Macky Sall 較早前便指，國家在籌劃緊急撤僑方面，所需的包機、醫務人員及檢疫設施等能力，無法與大國相比：「撤僑並不容易，我們會與當地學生保持聯繫，提供經濟支援。」

現時，未獲撒僑的非洲人身處武漢，無疑坐困愁城。城市周邊地區同遭封鎖、市內公共交通停止服務、大部分超市商店停業，導致部分食物的價格以 10 倍之額飆升。對非洲學生來說，暴漲的價格，使封鎖生活更加難捱。Seidou Keita 是約 20 名滯留的畿內亞籍留學生之一。他指武漢的銀行早已停業，令親戚無法匯款給他。「我們的現金幾乎都用光了，這幾天都是靠其他畿內亞人分享金錢度日。」Keita 認為，即使政府無法撤僑，至少應提供財政支持。另一名畿內亞碩士生 Nankouman Kieta 亦補充指，「目前情況非常困難」，而畿內亞駐北京大使館，僅要求他們「保持耐性」。

有去無回
來生記住要做大洋腸

印度差都無事，非洲佬仲黑過印度差應該仲強橫

中國先係祖國呀非洲兄弟

一帶一路國家仲想走？
國家要你留低一齊死呀